Сосуд Мариотта представляет собой герметически закрытый цилиндрический сосуд с
площадью дна $S$, в верхнюю крышку которого вставлена открытая с обоих концов тонкая
трубка (\seefigref). Нижний конец трубки расположен на расстоянии $H$ от верхней
крышки сосуда. Около дна сосуда в его боковую стенку вставлена горизонтальная трубка
с краном. В начальный момент времени высота уровня воды относительно нижнего конца
вертикальной трубки равна $x_0$, а сама эта трубка полностью заполнена воздухом. Кран
закрыт. В момент времени $t = 0$ кран открывают, и вода начинает вытекать из сосуда,
а пузырьки воздуха проникать в сосуд через вертикальную трубку. Расход вытекающей
жидкости равен $\omega$ (объем в единицу времени). Температура сосуда $T$,
атмосферное давление $p_0$, молярная масса $M$ воздуха известны и остаются
постоянными. Давлением насыщенных паров воды пренебречь. Считайте, что в ходе всего
эксперимента уровень жидкости в сосуде не опустился ниже конца вертикальной
трубки. Плотность воды равна $\rho$.
\begin{enumcyr}
    \item Чему равна масса $m_0$ воздуха в сосуде над водой в начальный момент времени?
    \item Чему равна скорость $\mu$ изменения массы воздуха в сосуде в начальный момент времени?
    \item С какой скоростью $\beta$ изменяется $\mu$ (скорость изменения массы воздуха в сосуде)
        в процессе вытекания воды из него?
\end{enumcyr}
\answer{$\frac{MS}{RT}(H-x_0)(p_0-\rho gx_0)$, $\frac{M\omega}{RT}(p_0+\rho gH-2\rho gx_0)$, $2M\rho g\omega^2/RTS$}